\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[normalem]{ulem} %for strikeout and underline
\usepackage{tabulary} 

\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

% Themes, Colors, Fonts
\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}

\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\newcommand{\code}[1]{\textnormal{\lstinline|#1|}}

% ======================== title page =========================
\author{Jakob Czekansky, M.Sc.}
\title[OOP]{Brückenkurs Programmieren}
\subtitle{Tag 4: Objektorientierung}
\institute[THM]{Technische Hochschule Mittelhessen}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/jeshoots-com-5EKw8Z7CgE4-unsplash.jpg}}
\date{05. September 2024}


% ============================ begin document =================
\begin{document}
\newgeometry{left=3mm,right=3mm,top=0.5cm,bottom=.6cm}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

%------------------------------------- Rückblick --------------------------------
\section[]{Rückblick}
\begin{frame}[fragile,t]{Rückblick - Tag 1: Variablen und Verzweigungen}
	\vspace{-1cm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Variablen}
				\begin{lstlisting}
				int i = 10;
				float f = 3.5;
				boolean b = true;
				char c = 'x';
				String blabla = "Blabla";
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			\begin{block}{Logische Operatoren}
				\lstset{basicstyle=\LARGE\ttfamily}
				\begin{lstlisting}
				>  >=  ==  !=
				&&  ||  !
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{If-Abfrage}
				\begin{lstlisting}
				if (<Bedingung>) {
				  <Anweisungsblock1>
				} else {
				  <Anweisungsblock2>
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			\begin{block}{Arithmetische Operatoren}
				\lstset{basicstyle=\LARGE\ttfamily}
				\begin{lstlisting}
				+  -  *  /  %
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Rückblick - Tag 2: Schleifen}
	\vspace{-1cm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Beispiel: For-Schleife}
				\begin{lstlisting}
				for (int i=0;i<end;i++) {
				  ellipse(i*10,20,10,10);
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Syntax: While-Schleife}
				\begin{lstlisting}
				while(<Bedingung>) {
				  <Anweisungsblock>
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Rückblick - Tag 2: Animationen und Arrays}
	\vspace{-1cm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{\texttt{setup} und \texttt{draw}}
				\begin{lstlisting}
				void setup() {
				  //einmal am Anfang
				}
				void draw() {
				  //alle 15 ms
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			
			\begin{block}{Mausposition}
				\begin{lstlisting}
				void draw() {
				  ellipse(mouseX,20,10,10);
				}
				\end{lstlisting}
				\vspace*{-8pt}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Arrays}
				\vspace{-2mm}
				\begin{lstlisting}
				int[] numbers = new int[10];
				numbers[0] = 20;
				numbers[3+2] = numbers[0];
				int val = numbers[5];
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Rückblick - Tag 3: Funktionen}
	\vspace{-7mm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Funktionsdefinition}
				\begin{lstlisting}
				int add(int a, int b) {
				  return a + b;
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}	
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			
			\begin{block}{Funktionsaufruf}
				\begin{lstlisting}
				int x = add(10,3);
				\end{lstlisting}
			\end{block}		
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Rückblick - Tag 3: Events}
	\vspace{-7mm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{\texttt{keyPressed}}
				\vspace{-2mm}
				\begin{lstlisting}
				int counter = 0;
				void keyPressed() {
				  if(key == 'a') {
				    counter++;
				  } else if (key == 'x') {
				    exit(0);
				  }
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}	
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{\texttt{mousePressed}}
				\vspace{-2mm}
				\begin{lstlisting}
				void mousePressed() {
				  if(mouseButton == LEFT){
				    background(255);
				  }
				  else{
				    background(0);
				  }
				}
				\end{lstlisting}
				\vspace*{-8pt}
			\end{block}		
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}



%------------------------------------- Inhalt --------------------------------
\section[]{}

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt}
\tableofcontents
\end{frame}

% Repeat the table of contents before every section, highlighting the upcomming one.
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\frametitle{Inhalt}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}


\section{Wert- vs Referenzsemantik}
\begin{frame}[fragile]{Wert- vs Referenzsemantik}
	\begin{block}{Erinnerung}
		Java unterscheidet zwischen \stress{primitiven Typen} (z.B. \texttt{int}) und \stress{Referenztypen} (Arrays und Klassen).
	\end{block}\vspace*{4mm}
	
	Frage: Produzieren die beiden folgenden Codestücke die gleiche Ausgabe?
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.4\textwidth}
			\begin{lstlisting}
				int a = 3;
				int b;
				b = a;
				b = 4;
				println(a);
			\end{lstlisting}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.4\textwidth}
			\begin{lstlisting}
				int[] a = new int[2];
				a[0] = 3;
				int[] b;
				b = a;
				b[0] = 4;
				println(a[0]);
			\end{lstlisting}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Wertsemantik bei primitiven Typen}
	\vspace*{-8pt}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{.3\textwidth}
			\lstset{basicstyle=\large\ttfamily}
			\lstinline|int a = 3;|
		\end{column}
		\begin{column}{.45\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{img/regPrim0.pdf}
		\end{column}
	\end{columns}
	\pause\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{.3\textwidth}
			\lstset{basicstyle=\large\ttfamily}
			\lstinline|int b;|
		\end{column}
		\begin{column}{.45\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{img/regPrim1.pdf}
		\end{column}
	\end{columns}
	\pause\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{.3\textwidth}
			\lstset{basicstyle=\large\ttfamily}
			\lstinline|b = a;|
		\end{column}
		\begin{column}{.45\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{img/regPrim2.pdf}
		\end{column}
	\end{columns}
	\pause\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{.3\textwidth}
			\lstset{basicstyle=\large\ttfamily}
			\lstinline|b = 4;|
		\end{column}
		\begin{column}{.45\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{img/regPrim3.pdf}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Referenzsemantik bei Referenztypen}
		\vspace*{-8pt}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{.3\textwidth}
			\lstset{basicstyle=\large\ttfamily}
			%\lstset{xleftmargin=-9pt}
			\begin{lstlisting}
				int[] a = new int[2];
				a[0] = 3;
			\end{lstlisting}
		\end{column}
		\begin{column}{.45\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{img/regRef0.pdf}
		\end{column}
	\end{columns}
	\pause\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{.3\textwidth}
			\lstset{basicstyle=\large\ttfamily}
			\lstinline|int[] b;|
		\end{column}
		\begin{column}{.45\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{img/regRef1.pdf}
		\end{column}
	\end{columns}
	\pause\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{.3\textwidth}
			\lstset{basicstyle=\large\ttfamily}
			\lstinline|b = a;|
		\end{column}
		\begin{column}{.45\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{img/regRef2.pdf}
		\end{column}
	\end{columns}
	\pause\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{.4\textwidth}
			\lstset{basicstyle=\large\ttfamily}
			\lstinline|b[0] = 4;|
		\end{column}
		\begin{column}{.45\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{img/regRef3.pdf}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Wert- vs Referenzsemantik: Zusammenfassung}
	Der \stress{Inhalt} von Variablen unterscheidet sich je nach dem, welchen Typ die Variable hat.\\[10pt]
	\begin{itemize}\itemsep10pt
		\item \stress{primitiver Typ}: Variable enthält \stress{Wert}\\[5pt]
		\begin{itemize}
			\item bei Zuweisung wird der Wert direkt kopiert
		\end{itemize}
		\item \stress{Referenztyp}: Variable enthält \stress{Referenz} bzw. \stress{Zeiger}\\[5pt]
		\begin{itemize}\itemsep5pt
			\item verweist auf Speicherstelle an der die Daten liegen
			\item bei Zuweisung wird nur die Referenz kopiert
			\item die Daten bleiben die selben
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Wert- vs Referenzsemantik: Übungsaufgabe}
	\stress{Gemeinsam an der Tafel}: Was steht im Speicher, wenn der folgende Code ausgeführt wurde?
	
	\vspace{5mm}
	\begin{lstlisting}
		float[] ypos;
		float[] xpos;
		
		ypos = new float[]{100, 150, 200}
		xpos = ypos;
		
		float x = xpos[1];
		x *= 2;
		ypos[1] += 1;
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Klassen als eigener Datentyp}

\begin{frame}[fragile]{Klassen als eigener Datentyp}
		\vspace*{-18pt}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{.6\textwidth}
			\begin{block}{Definition}
				Eine \stress{Klasse} definiert einen \stress{eigenen Datentyp}, der Variablen und Funktionen zu einer \stress{einheitlichen Struktur} zusammenfasst.
			\end{block}
			\begin{lstlisting}
			class Ball {
			  float x,y;
			  color c;
			  Ball(float x, float y, color c) {
			    this.x = x;
			    this.y = y;
			    this.c = c;
			  }
			}
			\end{lstlisting}
		\end{column}
		\begin{column}{.3\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{img/ball2.png}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Konstruktor}
	\begin{block}{Definition}
		Ein \stress{Konstruktor} dient der \stress{Initialisierung} von Instanzen einer Klasse. Er bestimmt, wie die Variablen eines Objektes dieser Klasse direkt nach der Erstellung belegt sind.
	\end{block}
	\vspace{5mm}
	\color{gray}
	\small
	\begin{verbatim}
	class Ball {
	  float x,y;
	  color c;
	\end{verbatim}
	\color{black}\vspace{-.9\baselineskip}%
	\begin{lstlisting}[autogobble=false]
  Ball(float x, float y, color c) {
    this.x = x;
    this.y = y;
    this.c = c;
  }
	\end{lstlisting}
	\color{gray}\vspace{-.9\baselineskip}
	\begin{verbatim}
	}
	\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Erzeugen von Objekten}
	\begin{block}{Definition}
		Ein \stress{Objekt} ist eine \stress{Instanz einer Klasse}. Jedes Objekt hat seine \stress{eigenen Variablenwerte}, die durch den Konstruktoraufruf mit dem Schlüsselwort {\tt new} gesetzt werden.
	\end{block}
	\vspace{5mm}
	\begin{lstlisting}
	Ball b1 = new Ball(100,100,color(255,0,0));
	Ball b2 = new Ball(150,200,#80ba24);
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Objektmethoden}

\begin{frame}[fragile]{Objektmethoden}
	Bisher:
	\begin{itemize}
		\item Objekte sind reine Datenbehälter
		\item Klasse {\tt Ball} gibt keine Informationen zur Darstellung
		\item {\tt ellipse}-Befehl muss jedesmal neu aufgerufen werden
	\end{itemize}
	
	\vspace{15mm}
	
	\begin{block}{Erinnerung: Klasse}
		Eine Klasse definiert einen eigenen Datentyp, der Variablen und \stress{Funktionen} zu einer einheitlichen Struktur zusammenfasst.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Objektmethoden: Definition}
	\begin{block}{Definition}
		Eine \stress{Methode} ist eine \stress{Funktion}, die \stress{an ein Objekt gebunden} ist.
		Sie kann direkt auf Objektvariablen zugreifen und so das \stress{Verhalten} von Objekten einer Klasse definieren.
	\end{block}
	\vspace{2mm}
	\small
	\color{gray}
	\begin{verbatim}
	class Ball {
	  float x,y;
	  color c;
	  Ball(float x, float y, color c) { ... }
	\end{verbatim}
	\color{black}
	\begin{lstlisting}[autogobble=false]
  void display() {
    fill(c);
    ellipse(x,y,50,50);
  }
	\end{lstlisting}
	\color{gray}
	\begin{verbatim}
	}
	\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Objektmethoden: Aufruf}
	Aufruf von Objektmethoden:
	
	\begin{itemize}
		\item genau wie bei normalen Funktionen
		\item aber immer gebunden an ein Objekt
		\item Aufrufschema: \texttt{<objektvariable>.<methode>(<argument1>, <argument2>, ...)}
	\end{itemize}
	
	\vspace{5mm}
	\begin{lstlisting}
	Ball b2 = new Ball(150,200,#80ba24);
	
	void setup() {
	  b2.display();
	}
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Zusammenfassung}
	\vspace{-1cm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Klasse als eigener Datentyp}
			\vspace*{-6pt}
			\begin{lstlisting}
				class Ball {
				  float x, y;
				  color c;			
				  Ball(float x, float y, color c) {
				    this.x = x;
				    this.y = y;
				    this.c = c;
				  }
				}
				\end{lstlisting}
				\vspace*{-10pt}
			\end{block}
			\begin{block}{Objekte und Methodenaufruf}
				\vspace*{-6pt}
				\begin{lstlisting}
				Ball b = new Ball(100,200);
				b.display();
				\end{lstlisting}
				\vspace*{-10pt}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
				\vspace*{-7pt}
			\begin{block}{Klasse mit Methoden}
				\vspace*{-6pt}
				\begin{lstlisting}
				class Ball {
				  float x, y;
				  color c;
				  Ball(float x, float y, color c) {
				    this.x = x;
				    this.y = y;
				    this.c = c;
				  }
				  void display() {
				    fill(this.c);
				    ellipse(x,y,50,50);
				  }
				  void moveX(int x){
				    this.x = this.x + x;
				  }
				}
				\end{lstlisting}
				\vspace*{-10pt}
			\end{block}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}





% ========================= the end ===========================
%\theEnd
\end{document}
